\chapter{Προεπεξεργασία}

Το σύστημα ακολουθεί αρχιτεκτονική \emph{feature-first}: τα χαρακτηριστικά
(features) εξάγονται μία φορά από τα ακατέργαστα αρχεία βίντεο και αποθηκεύονται
σε σειριοποιημένους αποθηκευτικούς χώρους (\codeid{.npy} για audio,
\codeid{.npz} για lip-landmarks).
Η φάση εκπαίδευσης δεν διαβάζει ποτέ ακατέργαστα \codeid{.mp4}
— χρησιμοποιεί αποκλειστικά αυτά τα αρχεία χαρακτηριστικών.
Το κεφάλαιο αυτό περιγράφει τα τρία στάδια της αλυσίδας προεπεξεργασίας:
εξαγωγή ήχου, εξαγωγή οπτικών χαρακτηριστικών χειλιών, και
ενσωμάτωση ήχου μέσω παγωμένων (frozen) νευρωνικών δικτύων.

% ============================================================
\section{Εξαγωγή Audio από Βίντεο}
\label{sec:export-wav}
% ============================================================

Το πρώτο βήμα της αλυσίδας είναι η εξαγωγή του ηχητικού κομματιού από κάθε
αρχείο \codeid{.mp4} και η αποθήκευσή του ως \codeid{.wav} με σταθερές
παραμέτρους.
Αυτό επιτυγχάνεται μέσω του script \codeid{scripts/export\_wav.py}, το οποίο
καλεί εσωτερικά το \codeid{ffmpeg} με τις παρακάτω επιλογές:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Μονοφωνικό (mono):} \codeid{-ac 1} — ένας μόνο κανάλι ήχου.
  \item \textbf{Συχνότητα δειγματοληψίας 16\,kHz:} \codeid{-ar 16000} — η
    ιθαγενής συχνότητα των μοντέλων Wav2Vec2, WavLM και HuBERT.
  \item \textbf{Idempotency:} ήδη υπάρχοντα \codeid{.wav} παραλείπονται
    εκτός αν περαστεί η σημαία \codeid{--overwrite}.
  \item \textbf{Ανοχή σε αποτυχίες:} σφάλματα ανά βίντεο καταγράφονται ως
    \codeid{[FAIL] \{video\_path\}} και η επεξεργασία συνεχίζεται.
\end{itemize}

Τα αρχεία \codeid{.wav} εξάγονται στον κατάλογο \codeid{data/audio\_wav/}
διατηρώντας την ιεραρχία του \codeid{data/raw/}.
Το script εκτελείται ως εξής:

\begin{verbatim}
python scripts/export_wav.py [--raw-dir data/raw] \
                             [--out-dir data/audio_wav] \
                             [--limit N] [--overwrite]
\end{verbatim}

Η εξαγωγή αυτή είναι απαραίτητη για τους extractors ενσωμάτωσης ήχου που
χρησιμοποιούν προ-εξαγμένα \codeid{.wav} αντί να καλούν εσωτερικά το
\codeid{ffmpeg} ανά δείγμα.
Ο κληρονομικός extractor \codeid{src/features/extract\_audio.py} εκτελεί
αντίθετα τη demultiplexing απευθείας ανά βίντεο μέσω προσωρινών αρχείων —
ωστόσο η νέα αλυσίδα χρησιμοποιεί τα προ-εξαγμένα \codeid{.wav} μέσω
του \codeid{src/features/audio\_io.py} για αναπαραγωγιμότητα.

% ============================================================
\section{Lip Features μέσω MediaPipe FaceMesh}
\label{sec:lip-features}
% ============================================================

Η οπτική συνιστώσα του συστήματος βασίζεται σε ακολουθίες σημείων
(landmarks) των χειλιών, εξαγόμενα από κάθε καρέ του βίντεο μέσω της
βιβλιοθήκης MediaPipe FaceMesh.
Η εξαγωγή πραγματοποιείται μέσω του \codeid{src/features/extract\_lips.py}
και αποθηκεύει τα αποτελέσματα σε \codeid{.npz} ανά \codeid{source\_video\_id}.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Επιλογή Σημείων (40 lip landmarks)}
\label{subsec:lip-landmarks}
% ------------------------------------------------------------

Επιλέχθηκαν 40 σημεία που καλύπτουν τόσο τον \emph{εξωτερικό} όσο και τον
\emph{εσωτερικό} περίγυρο του στόματος, σύμφωνα με το ανατομικό σχήμα
σημείων του FaceMesh.
Στον κώδικα (\codeid{src/features/extract\_lips.py}) ορίζονται ως σύνολο:

\begin{verbatim}
LIP_IDX = sorted({
    61, 146, 91, 181, 84, 17, 314, 405, 321, 375,
    291, 308, 324, 318, 402, 317, 14, 87, 178, 88,
    95, 185, 40, 39, 37, 0, 267, 269, 270, 409,
    415, 310, 311, 312, 13, 82, 81, 42, 183, 78,
})  # N_PTS = 40
\end{verbatim}

Αυτή η επιλογή διαφέρει σημαντικά από την προσέγγιση που χρησιμοποιούν
ορισμένα baseline συστήματα τα οποία χρησιμοποιούν μόνο 4 σημεία
(γωνίες στόματος + εσωτερικό επάνω/κάτω — δείκτες 61, 291, 13, 14).
Η πυκνότερη αναπαράσταση 40 σημείων επιτρέπει στο μοντέλο να διακρίνει
λεπτότερα πρότυπα κίνησης των χειλιών, συμπεριλαμβανομένης της κυρτότητας
και της ασυμμετρίας.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Δειγματοληψία και Διάσταση Features}
\label{subsec:lip-sampling}
% ------------------------------------------------------------

Για κάθε βίντεο επιλέγονται \textbf{20 καρέ} ομοιόμορφα κατανεμημένα
εντός ενός παραθύρου ανάλυσης 4 δευτερολέπτων — αντίστοιχο ρυθμού
\textbf{5 fps}.
Η δειγματοληψία υλοποιείται με τη συνάρτηση \codeid{sample\_indices()} του
\codeid{extract\_lips.py}, η οποία επιλέγει δείκτες καρέ ομοιόμορφα
ανεξάρτητα από τον πραγματικό ρυθμό καρέ του βίντεο.

Για κάθε ένα από τα 20 καρέ:
\begin{enumerate}
  \item Εξάγονται οι συντεταγμένες $(x, y)$ των 40 σημείων χειλιών.
  \item Υπολογίζεται το \emph{bounding box} των σημείων:
    $(x_0, y_0, x_1, y_1)$.
  \item Υπολογίζεται η διαγώνιος του bounding box:
    $\mathrm{diag} = \sqrt{(x_1-x_0)^2 + (y_1-y_0)^2} + 10^{-8}$.
  \item Τα σημεία κεντράρονται στο μέσο τους και διαιρούνται με τη
    διαγώνιο (βλ.\ §\ref{subsec:lip-normalization}).
  \item Τα 40 κανονικοποιημένα σημεία ($40 \times 2 = 80$ διαστάσεις)
    συνενώνονται με το \emph{un-normalized} bounding box
    $(x_0, y_0, w, h)$ (4 διαστάσεις).
\end{enumerate}

Αυτό αποδίδει έναν \textbf{84-διάστατο} διάνυσμα ανά καρέ.
Η ακολουθία ενός βίντεο έχει σχήμα $\mathbf{(20, 84)}$ —
20 χρονικά βήματα, 84 χαρακτηριστικά ανά βήμα.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  \toprule
  Συνιστώσα & Διαστάσεις \\
  \midrule
  Κανονικοποιημένα landmarks ($40 \times 2$) & 80 \\
  Bounding box $(x_0, y_0, w, h)$            &  4 \\
  \midrule
  \textbf{Σύνολο ανά καρέ}                   & \textbf{84} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Το τελικό \codeid{.npz} αρχείο ανά βίντεο αποθηκεύεται στον κατάλογο
\codeid{data/features/lips/} με κλειδιά \codeid{feats} (σχήμα $(20, 84)$,
\codeid{float32}) και \codeid{mask} (σχήμα $(20,)$, \codeid{float32}).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Mask Channel για NO-FACE Frames}
\label{subsec:lip-mask}
% ------------------------------------------------------------

Η ανίχνευση προσώπου από το MediaPipe FaceMesh ενδέχεται να αποτύχει σε
ορισμένα καρέ (π.χ.\ λόγω γρήγορης κίνησης, κακής φωτεινότητας ή στρεβλής
γωνίας).
Το pipeline \textbf{ποτέ δεν απορρίπτει σιωπηλά} τέτοια καρέ:

\begin{itemize}
  \item Για κάθε καρέ \emph{t} χωρίς ανιχνευμένο πρόσωπο:
    ο πίνακας \codeid{feats[t]} παραμένει μηδενικός (\codeid{np.zeros})
    και η μάσκα τίθεται \codeid{mask[t] = 0.0}.
  \item Για κάθε καρέ \emph{t} με επιτυχημένη ανίχνευση:
    \codeid{mask[t] = 1.0}.
  \item Αν η συνολική μάσκα ενός βίντεο είναι μηδέν
    (\codeid{mask.sum() == 0}), το πρόβλημα καταγράφεται ρητά:
    \codeid{[NO-FACE] \{video\_id\}}.
\end{itemize}

Αυτό αντιστοιχεί στη \textbf{δεσμευτική απαίτηση} του project:
\emph{«Log MediaPipe face-detection misses via masks; never silently drop.»}

Η μάσκα χρησιμοποιείται αργότερα από τη Visual/Fusion κεφαλή (BiGRU) για
masked mean pooling — μόνο τα καρέ με \codeid{mask=1} συνεισφέρουν στο
τελικό embedding.

\paragraph{Φίλτρο \codeid{--drop-no-face} (train-only).}
Το \codeid{VisualFeatureDataset} και το \codeid{FusionFeatureDataset}
υποστηρίζουν την παράμετρο \codeid{drop\_no\_face=True}.
Όταν ενεργοποιηθεί, τα δείγματα με \codeid{mask.sum()==0} αφαιρούνται
από τη λίστα γραμμών \emph{μόνο στο training split}: τα splits
val και test δεν φιλτράρονται ποτέ, ώστε να διατηρείται η ειλικρινής
αξιολόγηση σε ολόκληρη την κατανομή των δεδομένων.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Normalization}
\label{subsec:lip-normalization}
% ------------------------------------------------------------

Η κανονικοποίηση των landmarks γίνεται \emph{ανά καρέ} και έχει σχεδιαστεί
ώστε τα χαρακτηριστικά να είναι ανεξάρτητα από το μέγεθος του προσώπου
στο καρέ:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Κεντράρισμα:}
    $\mathbf{p}_{\mathrm{norm}} = \mathbf{p} - \overline{\mathbf{p}}$,
    όπου $\overline{\mathbf{p}}$ είναι ο μέσος όρος των 40 σημείων.
  \item \textbf{Κλιμάκωση:}
    $\mathbf{p}_{\mathrm{norm}} = \mathbf{p}_{\mathrm{norm}} \mathbin{/} \mathrm{diag}$,
    όπου $\mathrm{diag}$ είναι η διαγώνιος του bounding box των σημείων.
\end{enumerate}

Το bounding box $(x_0, y_0, w, h)$ που προστίθεται στο τέλος του διανύσματος
αποθηκεύεται στην \emph{αρχική} (un-normalized) κλίμακα, ώστε το μοντέλο
να διατηρεί πληροφορία για το απόλυτο μέγεθος του στόματος ανά καρέ.

Στο επίπεδο του feature store εφαρμόζεται επιπλέον \textbf{normalization
βάσει στατιστικών train split} (\codeid{NormalizationStats}) — mean/std
υπολογισμένα αποκλειστικά στο training set και εφαρμοζόμενα σε val/test,
με ελάχιστο $\epsilon = 10^{-6}$ για αριθμητική σταθερότητα.

% ============================================================
\section{Frozen Audio Embeddings (Wav2Vec2 / WavLM / HuBERT)}
\label{sec:audio-embeddings}
% ============================================================

Αντί για εξαγωγή χαρακτηριστικών Mel spectrogram, το σύστημα χρησιμοποιεί
\textbf{παγωμένους (frozen) speech encoders} που έχουν προ-εκπαιδευτεί σε
μεγάλα σύνολα δεδομένων ομιλίας.
Τρία μοντέλα καταχωρούνται στο registry \codeid{src/features/audio\_backends.py}:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Backend & Model ID & Διάσταση εξόδου \\
  \midrule
  Wav2Vec2 & \codeid{facebook/wav2vec2-base-960h}  & 768 \\
  WavLM    & \codeid{microsoft/wavlm-base-plus}     & 768 \\
  HuBERT   & \codeid{facebook/hubert-base-ls960}    & 768 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Και τα τρία μοντέλα δέχονται κυματομορφή mono 16\,kHz και εξάγουν
\textbf{temporal hidden states} σχήματος $(T, 768)$, όπου $T$ εξαρτάται
από τη διάρκεια του ήχου.
Η κωδικοποίηση υλοποιείται ανά backend μέσω της μεθόδου \codeid{encode()},
η οποία τρέχει με \codeid{@torch.no\_grad()} και επιστρέφει πίνακα NumPy.

\paragraph{Παράθυρο ήχου.}
Πριν από την κωδικοποίηση, κάθε αρχείο \codeid{.wav} φορτώνεται μέσω
\codeid{src/features/audio\_io.py} (\codeid{load\_audio\_window}):
παράθυρο σταθερής διάρκειας \textbf{4,0 δευτερολέπτων} στα 16\,kHz
($= 64.000$ δείγματα).
Μεγαλύτερα αρχεία κόβονται στο κέντρο· μικρότερα συμπληρώνονται με
μηδενικά στα δεξιά.
Η διαδικασία είναι αιτιοκρατική (deterministic), εξασφαλίζοντας
αναπαραγωγιμότητα των αποθηκευμένων \codeid{.npy}.

\paragraph{Frozen — ποτέ fine-tuning.}
Αυτή είναι μία \textbf{δεσμευτική απαίτηση} του project.
Κατά τη φόρτωση κάθε backend, όλοι οι παράμετροι παγώνουν ρητά:

\begin{verbatim}
for param in model.parameters():
    param.requires_grad_(False)
\end{verbatim}

Η εκπαίδευση αφορά αποκλειστικά τις κεφαλές (heads) ταξινόμησης —
ποτέ τα βαθιά μοντέλα ομιλίας.
Αυτό διατηρεί τον αριθμό εκπαιδεύσιμων παραμέτρων κάτω από το
budget των 2 εκατομμυρίων.

\paragraph{Εξαγωγή και αποθήκευση.}
Η εξαγωγή γίνεται μέσω του CLI \codeid{src/features/extract\_audio\_embeddings.py}:

\begin{verbatim}
python -m src.features.extract_audio_embeddings \
    --backend wav2vec2 \
    --manifest data/derived/audio_spoof_manifest.csv \
    [--split train|val|test] \
    [--dtype float16] \
    [--device auto]
\end{verbatim}

Κάθε δείγμα αποθηκεύεται ως \codeid{\{sample\_id\}.npy} στον αντίστοιχο
κατάλογο:
\begin{itemize}
  \item \codeid{data/features/audio\_wav2vec2\_codec/} (codec-matched, Phase~6+)
  \item \codeid{data/features/audio\_wavlm\_codec/}
  \item \codeid{data/features/audio\_hubert\_codec/}
\end{itemize}

Ο suffix \codeid{\_codec} υποδηλώνει ότι τα embeddings εξάγονται από τα
codec-matched \codeid{.wav} (μετά από στρογγυλοποίηση MP3), εξαλείφοντας
τη συσχέτιση ετικέτας–codec.
Ο extractor παρακάμπτει υπάρχοντα αρχεία (idempotency) και καταγράφει
αποτυχίες ως \codeid{[FAIL] \{sample\_id\}: \{reason\}}.

% ============================================================
\section{Feature Store και Validation}
\label{sec:feature-store}
% ============================================================

Το \codeid{src/data/feature\_store.py} αποτελεί τη \textbf{μοναδική γέφυρα}
μεταξύ των derived manifests (κάτω από \codeid{data/derived/}) και του
κώδικα εκπαίδευσης.
Δεν υπάρχει άλλο μονοπάτι με το οποίο οι πρώτες κυματομορφές ή τα καρέ
βίντεο εισέρχονται στον βρόχο εκπαίδευσης.

\subsection*{Dataset classes}

Τρεις κλάσεις PyTorch \codeid{Dataset} εξυπηρετούν τις τρεις
προβολές (views) των δεδομένων:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Κλάση & View & Manifest \\
  \midrule
  \codeid{AudioFeatureDataset}  & audio  & \codeid{audio\_spoof\_manifest.csv} \\
  \codeid{VisualFeatureDataset} & visual & \codeid{visual\_speech\_manifest.csv} \\
  \codeid{FusionFeatureDataset} & fusion & \codeid{fusion\_speech\_manifest.csv} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Συμβόλαια σχήματος (shape contracts)}

Το \codeid{feature\_store.py} επιβάλλει αυστηρά συμβόλαια σχήματος
κατά τη φόρτωση κάθε αρχείου:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Τύπος αρχείου & Κλειδί & Αναμενόμενο σχήμα \\
  \midrule
  \codeid{.npy} (audio)       & —              & $(T,\;768)$, $T > 0$ \\
  \codeid{.npz} (lips feats)  & \codeid{feats} & $(20,\;84)$ \\
  \codeid{.npz} (lips mask)   & \codeid{mask}  & $(20,)$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Για τα audio features, το rank πρέπει να είναι ακριβώς 2 και η δεύτερη
διάσταση ακριβώς 768 (\codeid{AUDIO\_FEATURE\_DIM = 768}).
Για τα lip features, η μάσκα πρέπει να είναι 1-D με μήκος ίσο με την
πρώτη διάσταση του \codeid{feats}.
Σε περίπτωση παραβίασης, εγείρεται \codeid{FeatureStoreValidationError}.

\paragraph{Σημείωση σχετικά με το σχήμα audio.}
Το σχήμα $(T, 768)$ είναι \emph{μεταβλητό} ως προς $T$ (χρόνος):
οι backends εξάγουν temporal hidden states χωρίς pooling.
Το temporal-mean pooling εφαρμόζεται στη κεφαλή του μοντέλου
(\codeid{src/models/late\_fusion.py}) και όχι κατά την εξαγωγή.

\subsection*{Pre-flight validation}

Πριν από κάθε εκπαίδευση συνιστάται η εκτέλεση του validator:

\begin{verbatim}
python -m src.data.feature_store \
    --validate --view audio --backend wav2vec2

python -m src.data.feature_store \
    --validate --view visual

python -m src.data.feature_store \
    --validate --view fusion --backend hubert
\end{verbatim}

Ο validator αναφέρει:
\begin{itemize}
  \item \codeid{missing} — αρχεία που δεν υπάρχουν στον κατάλογο.
  \item \codeid{bad\_shape} — αρχεία με λάθος σχήμα ή μη πεπερασμένες τιμές.
  \item \codeid{path\_mismatches} — αποκλίσεις μεταξύ της ανακατασκευαζόμενης
    διαδρομής και αυτής που αναφέρεται στο manifest (προειδοποίηση μόνο).
\end{itemize}

Η έξοδος με \codeid{missing=0} και \codeid{bad\_shape=0} αποτελεί
προϋπόθεση για την εκκίνηση της εκπαίδευσης.
Ο κώδικας επιστροφής είναι 1 αν υπάρχουν σφάλματα, 0 αν όλα είναι εντάξει.
