\chapter{Δεύτερη Φάση: Επανασχεδιασμός}
\label{chap:deyteri-fasi}

Το παρόν κεφάλαιο παρουσιάζει τον επανασχεδιασμό του συστήματος
που ακολούθησε τη διάγνωση του mel-CNN baseline (Κεφ.~\ref{chap:protes-dokimes}).
Η κεντρική αλλαγή είναι η μετάβαση από raw mel-spectrograms
σε frozen pretrained embeddings που αποθηκεύονται σε serialized feature stores,
και η ανάπτυξη μιας late-fusion αρχιτεκτονικής που συνδυάζει
τα audio και visual χαρακτηριστικά.
Στο τέλος του κεφαλαίου παρουσιάζονται τα αποτελέσματα της Phase~5
και τρία έντιμα συμπεράσματα για το τι πράγματι έμαθε το σύστημα.

% ============================================================
\section{Από mel-CNN σε Frozen Feature Stores}
\label{sec:mel-to-feature-stores}
% ============================================================

Η μετάβαση από το mel-CNN baseline σε frozen feature stores δεν ήταν
αρχιτεκτονική επιλογή αισθητική — ήταν διαγνωστικά αναγκαία.
Τρεις λόγοι συνέτειναν σε αυτή την απόφαση.

\paragraph{Αναπαραγωγιμότητα.}
Ένα frozen backbone παράγει ντετερμινιστικά τα ίδια embeddings
κάθε φορά που εκτελείται σε δεδομένο αρχείο ήχου.
Η εξαγωγή γίνεται \emph{μία φορά} και αποθηκεύεται ως \codeid{.npy}·
όλα τα πειράματα που ακολουθούν διαβάζουν αποκλειστικά από αυτά τα αρχεία,
χωρίς ποτέ να αγγίζουν το raw audio ή video στον training loop.
Αυτό εξαλείφει μια ολόκληρη κατηγορία non-determinism:
διαφορετικές εκτελέσεις εκπαίδευσης λαμβάνουν κατ' ανάγκη τα ίδια features.

\paragraph{Transfer learning με ελάχιστο trainable cost.}
Τα backbones \codeid{facebook/wav2vec2-base-960h},
\codeid{microsoft/wavlm-base} και \codeid{facebook/hubert-base-ls960}
έχουν εκπαιδευτεί σε εκατοντάδες έως χιλιάδες ώρες ομιλίας.
Οι αναπαραστάσεις που παράγουν — 768-d διανύσματα ανά χρονικό frame —
περιέχουν ήδη πλούσια φωνητική πληροφορία.
Ένας απλός MLP head πάνω σε αυτά τα embeddings αρκεί για τον ταξινομητή,
κρατώντας τον αριθμό εκπαιδεύσιμων παραμέτρων κατά πολύ κάτω
από το project budget των 2\,000\,000.
Τα backbones παραμένουν \textbf{πλήρως παγωμένα} (frozen) καθ' όλη
τη διάρκεια της εκπαίδευσης· δεν εφαρμόζεται fine-tuning σε κανένα στάδιο.

\paragraph{Αποσύζευξη εξαγωγής και εκπαίδευσης.}
Η αποθήκευση features ως \codeid{.npy} / \codeid{.npz} στους καταλόγους
\codeid{data/features/audio\_\{backend\}/} και \codeid{data/features/lips/}
αποσυνδέει το computationally ακριβό βήμα εξαγωγής
(GPU-bound, εκτελείται μία φορά) από το ελαφρύ βήμα εκπαίδευσης
(CPU-bound, επαναλαμβάνεται σε κάθε ablation).
Η κλάση \codeid{src/data/feature\_store.py} αποτελεί τον \emph{κανονικό}
loader για όλα τα πειράματα Phase~5+:
επαληθεύεται με \codeid{python -m src.data.feature\_store --validate}
πριν από κάθε εκπαίδευση.

% ============================================================
\section{Late-Fusion Αρχιτεκτονική}
\label{sec:late-fusion-arch}
% ============================================================

Η αρχιτεκτονική του συστήματος υλοποιείται στο
\codeid{src/models/late\_fusion.py} ως η κλάση \codeid{LateFusionClassifier}.
Αποτελείται από τρία ανεξάρτητα στοιχεία:
ένα audio head, ένα visual head και ένα fusion MLP.
Κάθε στοιχείο ενεργοποιείται ανάλογα με το επιλεγμένο
\codeid{modality} (\codeid{"audio"}, \codeid{"visual"}, ή \codeid{"fusion"}).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Audio Head}
\label{subsec:audio-head}
% ------------------------------------------------------------

Το audio head (\codeid{AudioHead}) δέχεται ως είσοδο
ένα tensor σχήματος \((B,\ T,\ 768)\),
όπου \(B\) είναι το batch size,
\(T\) το πλήθος χρονικών frames που παράγει το frozen backbone
για παράθυρο 4{,}0~s,
και 768 η διάσταση εξόδου κάθε backbone.

Το πρώτο βήμα είναι \textbf{temporal mean pooling}:
τα \(T\) frame-level embeddings αθροίζονται και διαιρούνται
με \(T\), παράγοντας ένα \((B,\ 768)\) tensor.
Στη συνέχεια εφαρμόζεται ένα small MLP:
\[
  \text{Linear}(768 \to 256) \to \text{BatchNorm1d}(256) \to \text{ReLU}
  \to \text{Dropout}(0{,}3) \to \text{Linear}(256 \to 128) \to \text{ReLU}
\]
Η έξοδός του είναι ένα \((B,\ 128)\) tensor.
Ο συνολικός αριθμός εκπαιδεύσιμων παραμέτρων του audio head
ανέρχεται σε \textbf{περίπου 328\,000}.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Visual Head (BiGRU)}
\label{subsec:visual-head}
% ------------------------------------------------------------

Το visual head (\codeid{VisualHead}) δέχεται ένα tensor
σχήματος \((B,\ 20,\ 84)\) — ακολουθία 20 frames lip χαρακτηριστικών —
και ένα \textbf{validity mask} \((B,\ 20)\),
όπου κάθε θέση λαμβάνει τιμή 1{,}0 αν ανιχνεύτηκε πρόσωπο στο αντίστοιχο frame,
0{,}0 αλλιώς (ποτέ silent drop — οι απουσίες καταγράφονται μέσω mask).

Τα 84 χαρακτηριστικά ανά frame προκύπτουν από τη
MediaPipe FaceMesh εξαγωγή (20 frames στα 5~fps × 4{,}0~s):
40 lip landmark σημεία, κάθε ένα ως \((x, y)\) ομαλοποιημένες συντεταγμένες
(κεντραρισμένες στο mean των landmarks, κανονικοποιημένες ως προς
τη διαγώνιο του lip bounding box) → \(40 \times 2 = 80\) διαστάσεις,
συν un-normalized bounding box \((x_0,\ y_0,\ w,\ h)\) → σύνολο 84.

Η ακολουθία επεξεργάζεται από έναν 2-layer
\textbf{bidirectional GRU} (BiGRU) με \codeid{hidden=128}
και \codeid{dropout=0{,}3}.
Η BiGRU προτιμήθηκε έναντι LSTM λόγω μικρότερου αριθμού παραμέτρων
για ίδιο hidden size.
Μετά το BiGRU, εφαρμόζεται \textbf{mask-weighted mean pooling}:
\[
  \mathbf{h}_{\text{pool}} = \frac{\sum_{t} m_t \cdot \mathbf{h}_t}{\max\!\left(\sum_t m_t,\ 1\right)}
\]
όπου \(m_t \in \{0, 1\}\) το mask και \(\mathbf{h}_t \in \mathbb{R}^{256}\)
η bidirectional έξοδος στο frame \(t\).
Τέλος, εφαρμόζεται projection:
\[
  \text{Linear}(256 \to 128) \to \text{ReLU} \to \text{Dropout}(0{,}3)
\]
παράγοντας έξοδο \((B,\ 128)\).
Ο συνολικός αριθμός εκπαιδεύσιμων παραμέτρων του visual head
ανέρχεται σε \textbf{περίπου 340\,000}.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Fusion: Concat + MLP}
\label{subsec:fusion-head}
% ------------------------------------------------------------

Στο fusion mode, οι έξοδοι των δύο heads (\(128\text{-dim}\) η κάθε μία)
\textbf{συνδυάζονται με απλή concatenation}:
\[
  \mathbf{z} = [\mathbf{h}_{\text{audio}}\ \|\ \mathbf{h}_{\text{visual}}]
  \in \mathbb{R}^{256}
\]
Στη συνέχεια, ένα 2-layer fusion MLP παράγει τον τελικό logit:
\[
  \text{Linear}(256 \to 64) \to \text{ReLU} \to \text{Dropout}(0{,}3)
  \to \text{Linear}(64 \to 1) \to \text{logit}
\]
Η επιλογή concat fusion έναντι cross-attention έγινε συνειδητά
για λόγους απλότητας εντός του parameter budget.
Ωστόσο, αυτή η επιλογή φέρει ένα δομικό περιορισμό:
το concat fusion \textbf{δεν μπορεί να μοντελοποιήσει
cross-modal interaction}.
Ο ταξινομητής βλέπει δύο ανεξάρτητα feature vectors —
δεν μπορεί να ελέγξει αν η κίνηση των χειλιών συμβαδίζει
με το audio signal.
Αυτός ο περιορισμός επιβεβαιώθηκε εμπειρικά στα αποτελέσματα της Phase~5
(βλ. Ενότ.~\ref{sec:phase5-honest-reads}).

Ο συνολικός αριθμός εκπαιδεύσιμων παραμέτρων του πλήρους
fusion μοντέλου ανέρχεται σε \textbf{περίπου 700\,000},
εντός του project budget.

% ============================================================
\section{Param Budget και Frozen Backbones}
\label{sec:param-budget}
% ============================================================

Μια δεσμευτική αρχιτεκτονική απαίτηση του project
είναι ο περιορισμός των εκπαιδεύσιμων παραμέτρων σε
\textbf{κάτω από 2\,000\,000 (2M)},
αποκλείοντας ρητά το fine-tuning οποιουδήποτε backbone.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lrl}
    \toprule
    Modality & Εκπαιδεύσιμες παράμετροι & Σημειώσεις \\
    \midrule
    audio   & $\sim$328\,000 & MLP head μόνο· backbone frozen \\
    visual  & $\sim$340\,000 & BiGRU + projection \\
    fusion  & $\sim$700\,000 & audio head + visual head + fusion MLP \\
    \midrule
    Wav2Vec2 backbone & 94\,400\,000 & frozen, δεν εκπαιδεύεται \\
    WavLM backbone    & 94\,400\,000 & frozen, δεν εκπαιδεύεται \\
    HuBERT backbone   & 94\,400\,000 & frozen, δεν εκπαιδεύεται \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Αριθμός εκπαιδεύσιμων παραμέτρων ανά configuration.
           Τα frozen backbones αναφέρονται για πληρότητα —
           οι παράμετροί τους δεν συμμετέχουν στη βελτιστοποίηση.}
  \label{tab:param-budget}
\end{table}

Ο έλεγχος παραμέτρων επιβάλλεται \emph{programmatically}
στη \codeid{build\_model()} του \codeid{src/train.py}:
\begin{english}
\begin{verbatim}
assert n_params < cfg.max_trainable_params, (
    f"param budget exceeded: {n_params:,} >= {cfg.max_trainable_params:,}"
)
\end{verbatim}
\end{english}
Η εκπαίδευση αποτυγχάνει ρητά αν αυτό το assert παραβιαστεί.

Τα υπόλοιπα βασικά hyperparameters εκπαίδευσης προέρχονται
από το \codeid{config/default.yaml}:
\begin{itemize}
  \item Optimizer: AdamW, \codeid{lr}=1e-4, \codeid{weight\_decay}=1e-2
  \item Loss: \codeid{BCEWithLogitsLoss}
  \item \codeid{batch\_size}: 32, \codeid{max\_epochs}: 50
  \item Early stop: patience 7 εποχές βάσει val \AUC{}
  \item \textbf{Seed: 42 παντού} — στον Python \codeid{random},
        NumPy, PyTorch, και στον DataLoader worker init
  \item \textbf{Normalization statistics υπολογισμένα αποκλειστικά
        από το train split}: η \codeid{fit\_normalization\_stats()}
        καλείται μόνο σε train δεδομένα·
        τα ίδια statistics εφαρμόζονται (χωρίς επανυπολογισμό)
        σε val και test
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Phase 5 Validation Results}
\label{sec:phase5-results}
% ============================================================

Τα αποτελέσματα παρουσιάζονται για τρεις configurations:
audio-only, visual-only, και fusion.
Τα νούμερα προέρχονται από το
\codeid{reports/val\_eval/all\_checkpoints\_val\_metrics.json}
και αντιστοιχούν στο \textbf{validation split} μετά
codec-match και voice-disjoint διόρθωση.
\textbf{Το test split δεν αξιολογήθηκε σε αυτό το στάδιο}
— παραμένει κλειδωμένο για τη Phase~6.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Modality & \codeid{wav2vec2} & \codeid{wavlm} & \codeid{hubert} \\
    \midrule
    audio   & 0.9508 (\EER\ 0.106) & 1.0000 (\EER\ 0.006) & 1.0000 (\EER\ 0.000) \\
    fusion  & 0.9509 (\EER\ 0.107) & 1.0000 (\EER\ 0.000) & 1.0000 (\EER\ 0.000) \\
    visual  & 0.5688 (\EER\ 0.433) & --- & --- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Phase 5 validation \AUC{} (μετά codec-match + voice-disjoint).}
  \label{tab:phase5_val}
\end{table}

Σημείωση: στο \codeid{all\_checkpoints\_val\_metrics.json},
η τιμή \AUC{} για το \codeid{wavlm} audio εμφανίζεται ως
\codeid{0.9999692...} (αντί 1{,}0000 που αναφέρεται στον Πίνακα~\ref{tab:phase5_val}).
Η στρογγυλοποίηση σε 4 δεκαδικά ψηφία δίνει 1{,}0000.
Οι τιμές του πίνακα ακολουθούν αυτή τη στρογγυλοποίηση
για συνέπεια με τα downstream κεφάλαια.

% ============================================================
\section{Τρία Έντιμα Συμπεράσματα από το Phase 5}
\label{sec:phase5-honest-reads}
% ============================================================

Τα αριθμητικά αποτελέσματα της Phase~5 δεν πρέπει να ερμηνευθούν
ως επιτυχία χωρίς επιφυλάξεις.
Η ανάλυση αποκαλύπτει τρία δομικά ευρήματα που περιορίζουν
σημαντικά την ερμηνεία των αποτελεσμάτων.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Saturation σε WavLM και HuBERT}
\label{subsec:saturation}
% ------------------------------------------------------------

Τόσο το \codeid{wavlm} όσο και το \codeid{hubert} φτάνουν
val \AUC{} = 1{,}0 — τέλειος διαχωρισμός στο validation split —
ακόμα και μετά τη διόρθωση του codec leak και του voice straddling.

Αυτό \textbf{δεν ερμηνεύεται ως απόδειξη ότι το σύστημα
ανιχνεύει deepfakes}.
Ο εναπομένων shortcut μετά τις διορθώσεις είναι
\textbf{per-TTS-engine φασματικό fingerprinting}:
κάθε TTS generator
(\engineName{ElevenLabs}, \engineName{Google~TTS})
αφήνει συστηματικά ίχνη — vocoder artifacts, HF residuals,
bandwidth ceilings, silence padding —
που είναι αναλλοίωτα ως προς φωνή, codec και κείμενο.

Στην πράξη, ο εκπαιδευμένος head λειτουργεί ως
\emph{δυο-κλασικός TTS-engine ανιχνευτής}
(ElevenLabs ή Google vs. MAVOS-DD bonafide),
όχι ως γενικευμένος deepfake ανιχνευτής.
Ένας νέος TTS engine που δεν εμφανίστηκε στο train
θα αποφύγει πιθανώς την ανίχνευση —
η Phase~6+ αντιμετωπίζει αυτό προσθέτοντας \engineName{OpenAI~TTS}
ως τρίτο engine.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Visual Collapse σε Constant Predictor}
\label{subsec:visual-collapse}
% ------------------------------------------------------------

Το visual-only μοντέλο (BiGRU πάνω σε lip landmarks)
εμφανίζει confusion matrix:
\[
  \text{tn} = 0,\quad \text{fp} = 150,\quad \text{fn} = 0,\quad \text{tp} = 217
\]
Δηλαδή ο ταξινομητής χαρακτηρίζει \emph{κάθε} δείγμα ως spoof.
Η val \AUC{} = 0{,}5688 επιβεβαιώνει ότι τα scores δεν
διαχωρίζουν τις κλάσεις σε κανένα threshold:
το μοντέλο κατέρρευσε στον constant predictor.

\textbf{Δομική αιτία:}
στην 1\,000-video cap, το visual manifest αντιστοίχισε
bonafide και TTS-spoof εγγραφές από το \emph{ίδιο source video},
μοιραζόμενες το ίδιο \codeid{.npz} αρχείο lip features.
Ένας BiGRU που καλείται να διακρίνει δύο εγγραφές
των οποίων η είσοδος είναι byte-identical
δεν μπορεί να κάνει καλύτερα από class-frequency bias.
Με 217 positives και 150 negatives στο validation split,
το "πάντα spoof" βελτιστοποιεί τη binary cross-entropy.

Ο structural fix για τη Phase~6+ είναι η προσθήκη
visual-fake sources (\engineName{LivePortrait}, \engineName{Sonic}),
όπου τα lip features της bonafide εγγραφής
\emph{πράγματι διαφέρουν} από τα αντίστοιχα spoof lip features.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Fusion = Audio-Only}
\label{subsec:fusion-equals-audio}
% ------------------------------------------------------------

Η σύγκριση των audio και fusion αποτελεσμάτων
στον Πίνακα~\ref{tab:phase5_val} είναι αποκαλυπτική:

\begin{itemize}
  \item \codeid{wav2vec2} audio: \AUC{} = 0{,}9508
        vs.\ fusion: \AUC{} = 0{,}9509 (διαφορά $\Delta = 0{,}0001$)
  \item \codeid{wavlm} audio: \AUC{} = 1{,}0000
        vs.\ fusion: \AUC{} = 1{,}0000
  \item \codeid{hubert} audio: \AUC{} = 1{,}0000
        vs.\ fusion: \AUC{} = 1{,}0000
\end{itemize}

Το fusion μοντέλο δεν βελτιώνει τίποτα πάνω από το audio-only.
Η εξήγηση είναι απευθείας συνέπεια του visual collapse:
το concat fusion αθροίζει απλώς δύο ανεξάρτητα feature vectors —
αν το ένα branch βρίσκεται στο chance level,
η ταξινόμηση κληρονομεί το signal του κυρίαρχου branch.

Επιπλέον, το concat fusion \textbf{δεν μπορεί να ανιχνεύσει
ασυνέπεια μεταξύ audio και video}:
δεν μαθαίνει «αυτός ο ήχος δεν ταιριάζει με αυτά τα χείλη»,
αλλά μόνο «αυτά τα δύο feature vectors οδηγούν σε αυτό το logit».
Η audio-visual lip-sync ανίχνευση (SyncNet-style) ήταν ρητά
εκτός scope — αναβλήθηκε για μελλοντικό \codeid{feat/av-consistency-head} branch.

Το συμπέρασμα είναι σαφές:
\textbf{η fusion αρχιτεκτονική Phase~5 είναι ουσιαστικά audio-only},
και τα Phase~5 αποτελέσματα δεν μπορούν να αξιολογηθούν ως
αποδεικτικά multimodal deepfake detection.
