\chapter{Voice-Disjoint Splitting}
\label{chap:voice-split}

Ακόμα και μετά την εφαρμογή του codec matching του Κεφαλαίου~\ref{chap:codec-wav-mp3},
παρέμεινε ένα δεύτερο latent confounder:
η ίδια TTS voice εμφανιζόταν ταυτόχρονα σε train, val, \emph{και} test.
Το παρόν κεφάλαιο τεκμηριώνει το πρόβλημα,
την εγγύηση που προσφέρει το \codeid{make\_voice\_disjoint\_manifest.py},
τον τρόπο με τον οποίο η ανάθεση αυτή διαδίδεται στα visual και fusion manifests
μέσω του \codeid{apply\_voice\_split.py},
και τα τελικά αριθμητικά αποτελέσματα για το Phase~6+.

% ============================================================
\section{Το Δεύτερο Confounder: Voice Straddling}
\label{sec:voice-straddling}
% ============================================================

Η στρατηγική splitting της Phase~1–5 ακολουθεί μια στρατηγική
\textbf{70/15/15 stratified on \codeid{source\_folder}}:
τα native videos κατανέμονται στα splits με βάση τον φάκελο προέλευσης
(real, echomimic, memo),
ώστε κάθε split να αντιπροσωπεύει αναλογικά όλες τις πηγές.

Ωστόσο, αυτή η πολιτική αγνοεί το TTS voice axis.
Κάθε TTS provider χρησιμοποιεί πολλαπλές \emph{voices}
(φωνές synthesizer) — για παράδειγμα,
η \engineName{ElevenLabs} επιτρέπει την επιλογή συγκεκριμένου
\codeid{voice\_id},
ενώ η \engineName{Google~TTS} και η \engineName{OpenAI~TTS}
έχουν τα αντίστοιχα voice names τους.
Επειδή κάθε spoof εγγραφή δημιουργείται από ένα native video
(και το native video κατανέμεται ανεξάρτητα στα splits),
η ίδια TTS voice μπορεί να παράγει εγγραφές
που μοιράζονται ταυτόχρονα σε train, val, \emph{και} test.

\paragraph{Γιατί αυτό αποτελεί shortcut.}
Εμπειρικά, στην Phase~1–5 (cap 1\,000 videos,
\engineName{ElevenLabs} + \engineName{Google~TTS}),
το 100\% των val spoof εγγραφών χρησιμοποιούσε voice
που εμφανιζόταν ήδη στο train set.
Αυτό σημαίνει ότι ένας ταξινομητής μπορεί να μάθει
\textbf{voice-identity memorization} αντί για γενικευμένη spoof ανίχνευση:
«Αυτή η φωνή έχει ακουστεί στο training· άρα spoof.»
Μια τέτοια στρατηγική θα έχει υψηλό ROC-AUC στο val
αλλά θα καταρρεύσει σε κάθε unseen voice — για παράδειγμα
σε ένα νέο TTS provider ή σε μια νέα voice του ίδιου provider.

\paragraph{Η σωστή εγγύηση.}
Κάθε ζεύγος \codeid{(provider, voice\_id\_or\_name)}
πρέπει να ζει σε \textbf{ακριβώς ένα} split.
Αν μια voice ανατεθεί στο train, \emph{καμία} εγγραφή της δεν εμφανίζεται
στο val ή στο test.
Αυτή είναι η εγγύηση που υλοποιεί το \codeid{make\_voice\_disjoint\_manifest.py}.

% ============================================================
\section{\codeid{make\_voice\_disjoint\_manifest.py}}
\label{sec:make-voice-disjoint}
% ============================================================

Το \codeid{src/data/make\_voice\_disjoint\_manifest.py}
ξαναγράφει τη στήλη \codeid{split} του codec-matched audio manifest
κάτω από το voice-disjoint protocol.
Η δομή του αλγορίθμου είναι:

\begin{english}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Spoof rows:} κάθε \codeid{(provider, voice\_id\_or\_name)}
        ανατίθεται σε \emph{ακριβώς ένα} split
        (train / val / test).
  \item \textbf{Bonafide rows:} διατηρούν το αρχικό τους \codeid{split}
        — δεν έχουν voice axis.
  \item \textbf{Κάλυψη providers:} κάθε split πρέπει να περιέχει
        τουλάχιστον μία voice ανά provider,
        ώστε το val/test να μην χάνει κάποιον provider εντελώς.
\end{enumerate}
\end{english}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Greedy Bin-Packing ανά Provider}
\label{subsec:greedy-binpacking}
% ------------------------------------------------------------

Η ανάθεση voice → split γίνεται \textbf{ανεξάρτητα ανά provider}
μέσω του \codeid{split\_voices\_for\_provider()}.
Ο αλγόριθμος είναι greedy bin-packing βασισμένος σε row counts:

\begin{english}
\begin{enumerate}
  \item Υπολόγισε τον αριθμό rows ανά voice
        (\codeid{collect\_voice\_row\_counts()}).
  \item Ταξινόμησε τις voices φθίνουσα ανά row count
        (μεγαλύτερη voice πρώτη).
        Tie-breaking γίνεται μέσω \codeid{rng.shuffle()}
        πριν την ταξινόμηση, ώστε να είναι αναπαραγώγιμο.
  \item Για κάθε voice, ανάθεσε την στο split
        με το μεγαλύτερο υπόλοιπο row-count budget:
        \texttt{target = argmax\textsubscript{s}(budget[s] - used\_rows[s])}.
  \item Αν κάποιο split λάβει μηδέν voices,
        εκπέμπεται \codeid{ValueError}
        (η είσοδος δεν επαρκεί για να γεμίσει και τα τρία splits).
\end{enumerate}
\end{english}

Τα budgets ορίζονται ως \codeid{ratios[s] * total\_rows}
με default ratios 70/15/15 (παράμετρος \codeid{--train-ratio},
\codeid{--val-ratio}, \codeid{--test-ratio}).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Determinism και Αναπαραγωγιμότητα}
\label{subsec:determinism}
% ------------------------------------------------------------

Η ανάθεση είναι \textbf{πλήρως ντετερμινιστική} υπό σταθερό seed:

\begin{english}
\begin{verbatim}
rng = random.Random(f"{seed}|{prov}")
\end{verbatim}
\end{english}

Κάθε provider παίρνει το δικό του \codeid{rng} instance,
αρχικοποιημένο με τον συνδυασμό \codeid{seed|provider\_name}.
Αυτό εξασφαλίζει ότι η προσθήκη νέου provider
δεν αλλάζει τις αναθέσεις των ήδη υπαρχόντων providers.
Η εκτέλεση είναι αναπαραγώγιμη μεταξύ runs,
ανεξάρτητα από το περιβάλλον Python ή τη σειρά επεξεργασίας.

Η \codeid{assign\_voice\_splits()} συντονίζει όλους τους providers
σε ταξινομημένη σειρά (\codeid{sorted()}),
και επιστρέφει το map \codeid{\{(provider, voice): split\}}.
Η \codeid{rewrite\_rows()} εφαρμόζει το map:
αν μια spoof εγγραφή έχει unmapped voice key,
εκπέμπεται \codeid{KeyError} — δεν σιωπηλά αγνοείται.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Έξοδος}
\label{subsec:output-manifest}
% ------------------------------------------------------------

Η έξοδος του \codeid{make\_voice\_disjoint\_manifest.py}
έχει \textbf{ακριβώς το ίδιο schema} με την είσοδο:
μόνο η στήλη \codeid{split} μπορεί να διαφέρει.
Το νέο manifest αποθηκεύεται ως
\codeid{data/derived/audio\_spoof\_manifest\_voice\_split.csv}.

% ============================================================
\section{\codeid{apply\_voice\_split.py}}
\label{sec:apply-voice-split}
% ============================================================

Το voice-disjoint manifest ορίζει τη split ανάθεση
για τα audio spoof rows.
Ωστόσο, τα visual και fusion manifests πρέπει να ακολουθήσουν
την \textbf{ίδια ανάθεση} — αλλιώς το ίδιο sample
θα έχει \codeid{split=train} στο audio manifest
αλλά \codeid{split=val} στο visual manifest,
δημιουργώντας ασυνέπεια μεταξύ των views.

Το \codeid{src/data/apply\_voice\_split.py} υλοποιεί αυτή τη διάδοση.
Διαβάζει το source voice-split manifest (audio),
χτίζει ένα map \codeid{\{sample\_id: split\}},
και εφαρμόζει αυτό το map στη στήλη \codeid{split}
του target manifest (visual ή fusion).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Parity Invariant}
\label{subsec:parity-invariant}
% ------------------------------------------------------------

Κεντρική εγγύηση: \textbf{κάθε πεδίο εκτός από \codeid{split}
παραμένει byte-identical από το target manifest}.
Ιδιαίτερα:

\begin{itemize}
  \item Το \codeid{pair\_label\_binary} λαμβάνεται από το \emph{target},
        όχι από το source — τα δύο manifests έχουν
        διαφορετικές τιμές σε αυτό το πεδίο.
  \item Η σειρά στηλών (column order) διατηρείται
        αυτολεξεί από τον header του target.
  \item Αν κάποιο \codeid{sample\_id} του target απουσιάζει
        από το source map, εκπέμπεται \codeid{ValueError}
        πριν γραφτεί οποιαδήποτε έξοδος —
        κανένα partial αρχείο δεν δημιουργείται.
\end{itemize}

Αυτές οι εγγυήσεις κωδικοποιούνται ως unit tests
στο \codeid{tests/data/test\_apply\_voice\_split.py}:

\begin{english}
\begin{itemize}
  \item \codeid{test\_apply\_voice\_split\_overwrites\_only\_split\_column}:
        επαληθεύει ότι μόνο \codeid{split} αλλάζει
        και το \codeid{pair\_label\_binary} παραμένει από το target.
  \item \codeid{test\_apply\_voice\_split\_preserves\_all\_non\_split\_columns\_byte\_identical}:
        ελέγχει κάθε πεδίο ένα-ένα.
  \item \codeid{test\_apply\_voice\_split\_raises\_when\_target\_sample\_id\_missing\_from\_source}:
        επαληθεύει ότι δεν γράφεται κανένα output αρχείο
        αν το validation αποτύχει.
  \item \codeid{test\_apply\_voice\_split\_cli\_writes\_output}:
        smoke test για το CLI entry point.
\end{itemize}
\end{english}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Εφαρμογή}
\label{subsec:apply-usage}
% ------------------------------------------------------------

Το \codeid{apply\_voice\_split.py} καλείται δύο φορές:
μία για το visual manifest και μία για το fusion manifest.
Η τυπική κλήση είναι:

\begin{english}
\begin{verbatim}
python -m src.data.apply_voice_split \
    --source data/derived/audio_spoof_manifest_voice_split.csv \
    --target data/derived/visual_speech_manifest.csv \
    --out    data/derived/visual_speech_manifest_voice_split.csv
\end{verbatim}
\end{english}

Το αποτέλεσμα είναι τρία voice-disjoint manifests —
audio, visual, και fusion —
που χρησιμοποιούν ακριβώς την ίδια split ανάθεση
για κάθε \codeid{sample\_id}.

% ============================================================
\section{Phase 6+ Voice Distribution per Split}
\label{sec:voice-distribution}
% ============================================================

Μετά την εκτέλεση του \codeid{make\_voice\_disjoint\_manifest.py}
στο Phase~6+ codec-matched manifest
(3 TTS providers: \engineName{ElevenLabs}, \engineName{Google~TTS}, \engineName{OpenAI~TTS}),
οι distinct voices κατανέμονται ως εξής:

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lrrr}
    \toprule
    Provider & train & val & test \\
    \midrule
    elevenlabs & 13 & 3 & 3 \\
    google\_tts & 6 & 2 & 1 \\
    openai\_tts & 4 & 1 & 1 \\
    \midrule
    Σύνολο voices & 23 & 6 & 5 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Distinct TTS voices per split μετά voice-disjoint
    assignment.}
  \label{tab:voice_split}
\end{table}

Ο Πίνακας~\ref{tab:voice_split} επιβεβαιώνει ότι
κάθε provider αντιπροσωπεύεται \textbf{και στα τρία splits}
(η ελάχιστη εγγύηση ανά provider),
ενώ ταυτόχρονα κανένα ζεύγος
\codeid{(provider, voice\_id\_or\_name)}
δεν εμφανίζεται σε περισσότερα από ένα split.

% ============================================================
\section{Row Counts μετά την Επανανάθεση}
\label{sec:row-counts}
% ============================================================

Η επανανάθεση του \codeid{split} column επηρεάζει
μόνο τις spoof εγγραφές.
Τα bonafide rows διατηρούν τo split τους από την αρχική
stratified 70/15/15 ανάθεση.
Τα τελικά row counts για το Phase~6+ voice-disjoint manifest
(6\,367 γραμμές συνολικά) είναι:

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lrrr}
    \toprule
    Split & bonafide & spoof & σύνολο \\
    \midrule
    train & 2{,}904 & 1{,}493 & 4{,}397 \\
    val   &   622 &   390 & 1{,}012 \\
    test  &   623 &   335 &   958 \\
    \midrule
    Σύνολο & 4{,}149 & 2{,}218 & 6{,}367 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Phase 6+ voice-disjoint split counts.}
  \label{tab:voice_split_counts}
\end{table}

Ο Πίνακας~\ref{tab:voice_split_counts} αποκαλύπτει
μια ασυμμετρία στην αναλογία bonafide/spoof μεταξύ splits:
το train έχει αναλογία $2904/1493 \approx 1.95$,
ενώ το val και test έχουν $622/390 \approx 1.60$
και $623/335 \approx 1.86$ αντίστοιχα.
Αυτή η ασυμμετρία είναι \textbf{αναμενόμενη και αποδεκτή}:
η voice-disjoint ανάθεση βελτιστοποιεί
για row-count budgets (70/15/15) στα spoof rows
αλλά δεν ελέγχει ρητά την bonafide/spoof αναλογία ανά split.
Τα bonafide rows παραμένουν ακριβώς εκεί που τα έθεσε
η αρχική stratified ανάθεση —
μόνο τα spoof rows μετακινούνται.
