\chapter{Εκπαίδευση Μοντέλων}
\label{chap:ekpaidefsi}

Το παρόν κεφάλαιο τεκμηριώνει τη διαδικασία εκπαίδευσης
για όλα τα μοντέλα της Phase~6+:
τα επτά runs που εκτελέστηκαν,
τις υπερπαραμέτρους που ελέγχουν κάθε run,
τη φιλοσοφία κανονικοποίησης που εφαρμόζεται αυστηρά μόνο στο train split,
το φίλτρο \codeid{--drop-no-face} για τα visual/fusion runs,
το contract που διέπει κάθε αποθηκευμένο checkpoint,
και την πολιτική single-shot αξιολόγησης στο test split.
Τα αριθμητικά αποτελέσματα validation της Phase~6+ παρουσιάζονται
στο τέλος του κεφαλαίου, με placeholders όπου οι μετρήσεις
δεν έχουν ακόμα διεξαχθεί.

% ============================================================
\section{Επτά Training Runs}
\label{sec:seven-runs}
% ============================================================

Η αρχιτεκτονική late fusion και τα τρία frozen audio backbones
οδηγούν σε επτά ανεξάρτητα training runs.
Ο Πίνακας~\ref{tab:seven_runs} απαριθμεί τα run names,
τη modality, και το backend που χρησιμοποιεί κάθε run.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    Run name & Modality & Backend & Checkpoint \\
    \midrule
    \codeid{audio\_wav2vec2\_codec} & audio  & \codeid{wav2vec2} & \codeid{best\_audio\_wav2vec2.pt} \\
    \codeid{audio\_wavlm\_codec}    & audio  & \codeid{wavlm}    & \codeid{best\_audio\_wavlm.pt}    \\
    \codeid{audio\_hubert\_codec}   & audio  & \codeid{hubert}   & \codeid{best\_audio\_hubert.pt}   \\
    \codeid{visual\_bigru}          & visual & —                 & \codeid{best\_visual.pt}          \\
    \codeid{fusion\_wav2vec2\_codec}& fusion & \codeid{wav2vec2} & \codeid{best\_fusion\_wav2vec2.pt}\\
    \codeid{fusion\_wavlm\_codec}   & fusion & \codeid{wavlm}    & \codeid{best\_fusion\_wavlm.pt}   \\
    \codeid{fusion\_hubert\_codec}  & fusion & \codeid{hubert}   & \codeid{best\_fusion\_hubert.pt}  \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Επτά training runs: 3 audio × 3 backends,
    1 visual BiGRU, 3 fusion × 3 backends.}
  \label{tab:seven_runs}
\end{table}

Κάθε run εκτελείται μέσω του CLI του \codeid{src/train.py}:

\begin{english}
\begin{verbatim}
python -m src.train --modality audio   --backend wav2vec2
python -m src.train --modality audio   --backend wavlm
python -m src.train --modality audio   --backend hubert
python -m src.train --modality visual  --drop-no-face
python -m src.train --modality fusion  --backend wav2vec2 --drop-no-face
python -m src.train --modality fusion  --backend wavlm    --drop-no-face
python -m src.train --modality fusion  --backend hubert   --drop-no-face
\end{verbatim}
\end{english}

Το σημαία \codeid{--drop-no-face} εφαρμόζεται στα visual
και fusion runs για τον λόγο που εξηγείται
στην Ενότητα~\ref{sec:drop-no-face}.
Τα audio runs δεν χρειάζονται αυτή τη σημαία
καθώς δεν διαβάζουν lip masks.

% ============================================================
\section{Υπερπαράμετροι}
\label{sec:hyperparams}
% ============================================================

Όλες οι υπερπαράμετροι ορίζονται στο \codeid{config/default.yaml}
και φορτώνονται αυτόματα από το \codeid{\_load\_training\_defaults()}
στην έναρξη κάθε run.
Ο Πίνακας~\ref{tab:hyperparams} καταγράφει τις τιμές
που χρησιμοποιήθηκαν για την Phase~6+.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Υπερπαράμετρος & Τιμή \\
    \midrule
    Optimizer              & AdamW \\
    Loss function          & BCEWithLogitsLoss \\
    \codeid{batch\_size}   & 32 \\
    \codeid{max\_epochs}   & 50 \\
    Learning rate (\codeid{lr})      & $10^{-4}$ \\
    \codeid{weight\_decay}           & $10^{-2}$ \\
    \codeid{dropout}                 & 0.3 \\
    Early stop patience (\codeid{early\_stop\_patience}) & 7 εποχές \\
    Μετρική early stopping & val \AUC{} \\
    \codeid{max\_trainable\_params}  & 2{,}000{,}000 \\
    Seed                             & 42 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Υπερπαράμετροι εκπαίδευσης από το \codeid{config/default.yaml}.}
  \label{tab:hyperparams}
\end{table}

\paragraph{AdamW και BCEWithLogitsLoss.}
Ο AdamW optimizer επιλέχθηκε για τη συμπεριφορά του
decoupled weight decay,
που παρέχει καλύτερη γενίκευση σε σχέση με τον κλασικό Adam
όταν το \codeid{weight\_decay} είναι μη-μηδενικό.
Η \codeid{BCEWithLogitsLoss} υπολογίζει binary cross-entropy
κατευθείαν από logits (χωρίς ενδιάμεσο sigmoid),
βελτιώνοντας αριθμητική σταθερότητα.

\paragraph{Early stopping.}
Η εκπαίδευση σταματά πρόωρα αν δεν παρατηρηθεί βελτίωση
στο val \AUC{} για \codeid{early\_stop\_patience}~=~7 συνεχόμενες εποχές.
Αποθηκεύεται πάντα το checkpoint της εποχής
με το υψηλότερο val \AUC{},
ανεξάρτητα από το πότε σταματά η εκπαίδευση.

\paragraph{Param budget.}
Κάθε μοντέλο επαληθεύεται κατά τη δημιουργία του
ότι δεν υπερβαίνει το όριο των 2{,}000{,}000 trainable parameters:

\begin{english}
\begin{verbatim}
assert n_params < cfg.max_trainable_params
\end{verbatim}
\end{english}

Τα frozen backbones (Wav2Vec2, WavLM, HuBERT)
\textbf{δεν συνυπολογίζονται} στο budget —
ο έλεγχος αφορά μόνο τις παραμέτρους
των heads και του fusion MLP.
Ο Πίνακας~\ref{tab:param_budget} συνοψίζει
τα trainable params ανά modality.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lrl}
    \toprule
    Modality & Trainable params & Σύνθεση \\
    \midrule
    audio  & ${\approx}328\,000$ & MLP head μόνο· backbone frozen \\
    visual & ${\approx}340\,000$ & BiGRU + projection \\
    fusion & ${\approx}700\,000$ & και οι δύο heads + fusion MLP \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Trainable parameters ανά modality
    (Wav2Vec2/WavLM/HuBERT excluded).}
  \label{tab:param_budget}
\end{table}

\paragraph{Seed 42.}
Το seed τίθεται μέσω της \codeid{common.set\_seed(cfg.seed)}
πριν από κάθε run,
εξασφαλίζοντας αναπαραγωγιμότητα
στην αρχικοποίηση των παραμέτρων,
τη σειρά batches, και οποιαδήποτε stochastic λειτουργία.
Το seed 42 αποτελεί \textbf{hard constraint} του project:
χρησιμοποιείται παντού, από τη δημιουργία splits
μέχρι κάθε training run.

% ============================================================
\section{Train-Only Normalization}
\label{sec:normalization}
% ============================================================

Η κανονικοποίηση των features εφαρμόζεται μέσω
της \codeid{fit\_normalization\_stats()} στο
\codeid{src/data/feature\_store.py}.
Αυτή η συνάρτηση υπολογίζει mean και std
πάνω στο train split και \textbf{μόνο} στο train split —
αυτή είναι \textbf{δεσμευτική απαίτηση} του project.

\paragraph{Μαθηματική διατύπωση.}
Για κάθε feature διάσταση $d$, δεδομένων $N$ χρονικών frames
από όλα τα train samples:
\[
  \mu_d = \frac{1}{N}\sum_{t=1}^{N} x_{t,d},
  \qquad
  \sigma_d = \sqrt{\max\!\left(0,\; \frac{1}{N}\sum_{t=1}^{N} x_{t,d}^2 - \mu_d^2\right)}
\]
\[
  \tilde{x}_{t,d} = \frac{x_{t,d} - \mu_d}{\sigma_d + \varepsilon},
  \qquad \varepsilon = 10^{-6}
\]

Η τιμή $\varepsilon = 10^{-6}$ (παράμετρος \codeid{eps})
αποφεύγει διαίρεση με μηδέν σε σταθερές διαστάσεις.

\paragraph{Τι κανονικοποιείται.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{audio}: ο πίνακας χαρακτηριστικών
        σχήματος $(T, 768)$ ανά sample κανονικοποιείται
        feature-wise (mean/std ανά feature dim).
  \item \textbf{lips}: ο πίνακας σχήματος $(T{=}20, 84)$
        κανονικοποιείται ομοίως ανά feature dim.
  \item \textbf{fusion}: και τα δύο κανονικοποιούνται
        ανεξάρτητα, με ξεχωριστά \codeid{audio\_mean/std}
        και \codeid{lips\_mean/std}.
\end{itemize}

\paragraph{Εγγύηση split isolation.}
Η \codeid{fit\_normalization\_stats()} ελέγχει
ρητά ότι το dataset έχει \codeid{split~=~"train"}:

\begin{english}
\begin{verbatim}
if ds_split != "train":
    raise FeatureStoreValidationError(
        f"normalization stats must be fitted on the train split only"
    )
\end{verbatim}
\end{english}

Σε καμία περίπτωση δεν χρησιμοποιούνται val ή test δεδομένα
για τον υπολογισμό των normalization statistics.
Τα val και test datasets δέχονται τα stats του train
ως read-only παράμετρο,
εφαρμόζοντας τον ίδιο μετασχηματισμό αλλά
χωρίς να επηρεάζουν τα statistics.

\paragraph{Αποθήκευση.}
Τα stats (\codeid{audio\_mean}, \codeid{audio\_std},
\codeid{lips\_mean}, \codeid{lips\_std}, \codeid{eps})
αποθηκεύονται μέσα στο checkpoint (\codeid{.pt})
κάθε run ως dict \codeid{norm\_stats},
ώστε να μπορούν να ανακτηθούν κατά το inference
χωρίς πρόσβαση στα αρχικά train data.

% ============================================================
\section{\codeid{--drop-no-face} Filter}
\label{sec:drop-no-face}
% ============================================================

Κατά την εξαγωγή lip features με MediaPipe FaceMesh,
ορισμένα frames δεν εντοπίζουν πρόσωπο.
Για κάθε τέτοιο frame, το mask θέτει τιμή~0.
Εάν το σύνολο \emph{όλων} των frames ενός sample
δεν εντοπίζει πρόσωπο (\codeid{mask.sum()~==~0}),
τότε ο BiGRU δέχεται constant input
και το gradient signal είναι αποτελεσματικά μηδέν —
το sample δεν συνεισφέρει στην εκπαίδευση
αλλά εισάγει noise.

Το σημαία \codeid{--drop-no-face} του \codeid{src/train.py}
ενεργοποιεί φιλτράρισμα των τέτοιων rows
μέσω της \codeid{\_partition\_no\_face()} στο feature store.

\paragraph{Κρίσιμη δέσμευση: μόνο στο train.}
Το \codeid{--drop-no-face} εφαρμόζεται \textbf{αποκλειστικά}
στο train split.
Το val και το test \textbf{παραμένουν αναλλοίωτα}:
οι zero-mask rows επαληθεύονται παρόντες
και αξιολογούνται κανονικά.
Αυτό είναι \textbf{hard constraint} —
όχι convention.
Η εφαρμογή του φίλτρου στο val ή test θα δημιουργούσε
optimistic bias στις μετρικές αξιολόγησης.

Η υλοποίηση αυτής της δέσμευσης φαίνεται
στη \codeid{build\_datasets()}:

\begin{english}
\begin{verbatim}
train_ds = VisualFeatureDataset(
    ..., drop_no_face=drop_no_face_train,
)
val_ds = VisualFeatureDataset(
    ...,                              # drop_no_face απουσιάζει → False
)
\end{verbatim}
\end{english}

Ο αριθμός των dropped rows καταγράφεται (log) κατά την εκκίνηση
του run, ώστε να είναι ορατό ποια samples εξαιρέθηκαν:

\begin{english}
\begin{verbatim}
drop_no_face: filtered N NO-FACE row(s) from train;
val/test untouched.
\end{verbatim}
\end{english}

Τα zero-mask samples στο val/test
\textbf{δεν αποκρύπτονται σιωπηλά} —
καταγράφονται μέσω των mask arrays
στις αξιολογήσεις, σύμφωνα με το αντίστοιχο hard constraint
για MediaPipe face-detection misses.

% ============================================================
\section{Checkpoint Contract}
\label{sec:checkpoint-contract}
% ============================================================

Κάθε run αποθηκεύει ένα \codeid{.pt} αρχείο
με \codeid{torch.save()}.
Το checkpoint περιέχει \textbf{ακριβώς} τα πεδία
του Πίνακα~\ref{tab:checkpoint_fields}.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lp{8cm}}
    \toprule
    Πεδίο & Περιεχόμενο \\
    \midrule
    \codeid{state\_dict}   & OrderedDict με τα trainable weights
                              του best epoch \\
    \codeid{modality}      & \codeid{"audio"} / \codeid{"visual"} /
                              \codeid{"fusion"} \\
    \codeid{backend}       & \codeid{"wav2vec2"} / \codeid{"wavlm"} /
                              \codeid{"hubert"} (ή \codeid{None}
                              για visual) \\
    \codeid{audio\_dir}    & Απόλυτη ή σχετική διαδρομή
                              προς τον φάκελο audio features
                              (ή \codeid{None} για visual) \\
    \codeid{model\_hparams}& Dict: \codeid{modality}, \codeid{emb=128},
                              \codeid{dropout} \\
    \codeid{norm\_stats}   & Dict: \codeid{audio\_mean},
                              \codeid{audio\_std},
                              \codeid{lips\_mean},
                              \codeid{lips\_std},
                              \codeid{eps} \\
    \codeid{val\_metrics}  & Πλήρης μετρική battery του best epoch:
                              \codeid{roc\_auc}, \codeid{eer},
                              \codeid{eer\_threshold}, \codeid{f1},
                              \codeid{precision}, \codeid{recall},
                              confusion, per-provider recall \\
    \codeid{seed}          & Τιμή seed (42) \\
    \codeid{manifest}      & Απόλυτη διαδρομή προς το manifest
                              που χρησιμοποιήθηκε στο run \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Πεδία του checkpoint \codeid{.pt} ανά run.}
  \label{tab:checkpoint_fields}
\end{table}

Η αποθήκευση μόνο του \codeid{best\_state}
(και όχι της τελευταίας εποχής)
εξασφαλίζει ότι κάθε checkpoint αντιπροσωπεύει
ακριβώς το μοντέλο που επιλέγεται μέσω early stopping.
Το πεδίο \codeid{val\_metrics} επιτρέπει τη σύγκριση checkpoints
χωρίς επανεκτέλεση του validation loop.

Παράλληλα, κάθε run γράφει:
\begin{itemize}
  \item \codeid{runs/<run\_name>/metrics.csv} —
        per-epoch train loss, val \AUC{}, val \EER{}, val F1.
  \item \codeid{runs/<run\_name>/resolved\_config.yaml} —
        το πλήρες \codeid{RunConfig} που χρησιμοποιήθηκε,
        σειριοποιημένο για αναπαραγωγιμότητα.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Test Gate}
\label{sec:test-gate}
% ============================================================

Το test split αξιολογείται \textbf{ακριβώς μία φορά} ανά checkpoint,
αφού ολοκληρωθεί η επιλογή μοντέλου με βάση το val \AUC{}.
Αυτό είναι \textbf{hard constraint} — η αξιολόγηση στο test
δεν είναι convention που μπορεί να παραβλεφθεί.

Η κλήση γίνεται μέσω του \codeid{src/evaluate.py}:

\begin{english}
\begin{verbatim}
python -m src.evaluate \
    --checkpoint models/checkpoints/best_audio_wav2vec2.pt \
    --split test \
    --allow-test
\end{verbatim}
\end{english}

Η σημαία \codeid{--allow-test} είναι \textbf{ρητά απαιτούμενη}:
χωρίς αυτήν, ο evaluator αρνείται να τρέξει στο test split.
Αυτή η δικλίδα ασφαλείας αποτρέπει τυχαία ή επαναλαμβανόμενη
αξιολόγηση στο test κατά τη διάρκεια ανάπτυξης.

Η ακολουθία είναι:
\begin{enumerate}
  \item Εκπαιδεύω και οι επτά runs — αξιολόγηση μόνο στο val.
  \item Επιλέγω checkpoint(s) βάσει val \AUC{}.
  \item Τρέχω test-split evaluation \textbf{μία φορά} ανά checkpoint
        με \codeid{--allow-test}.
  \item Αποτελέσματα test καταγράφονται στο \codeid{reports/final\_report.md}.
\end{enumerate}

Κανένα αποτέλεσμα test δεν χρησιμοποιείται για
επιλογή υπερπαραμέτρων ή αρχιτεκτονικής —
η μόνη επιτρεπόμενη χρήση τους
είναι η τελική παρουσίαση στην αναφορά.

% ============================================================
\section{Phase 6+ Validation Results}
\label{sec:phase6-val-results}
% ============================================================

Ο Πίνακας~\ref{tab:phase6_val} παρουσιάζει
τα val \AUC{} αποτελέσματα για τα επτά runs της Phase~6+.
Οι μετρήσεις αυτές δεν έχουν ακόμα διεξαχθεί·
τα κελιά φέρουν placeholders που θα συμπληρωθούν
μετά την εκτέλεση των training runs
και πριν από την τελική παράδοση.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Modality & \codeid{wav2vec2} & \codeid{wavlm} & \codeid{hubert} \\
    \midrule
    audio  & \todoMetric{audio\_wav2vec2 val AUC} & \todoMetric{audio\_wavlm val AUC} & \todoMetric{audio\_hubert val AUC} \\
    visual & \todoMetric{visual\_bigru val AUC} & --- & --- \\
    fusion & \todoMetric{fusion\_wav2vec2 val AUC} & \todoMetric{fusion\_wavlm val AUC} & \todoMetric{fusion\_hubert val AUC} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Phase 6+ validation \AUC{}.}
  \label{tab:phase6_val}
\end{table}

Για σύγκριση, ο Πίνακας~\ref{tab:phase5_val} επαναλαμβάνει
τα αποτελέσματα της Phase~1–5
(cap 1\,000 videos, 2 TTS engines, voice-disjoint splits).

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Modality & \codeid{wav2vec2} & \codeid{wavlm} & \codeid{hubert} \\
    \midrule
    audio  & 0.9508 & 1.0000 & 1.0000 \\
    visual & 0.5688 & ---    & ---    \\
    fusion & 0.9509 & 1.0000 & 1.0000 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Phase 1–5 validation \AUC{} (1\,000-video cap,
    ElevenLabs + Google TTS, seed 42).}
  \label{tab:phase5_val}
\end{table}

Τα αποτελέσματα της Phase~1–5 αποκαλύπτουν τρεις βασικές
παρατηρήσεις που θα ελεγχθούν εκ νέου στην Phase~6+:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{WavLM/HuBERT σε val \AUC{} = 1.0.}
        Τα δύο backbones φτάνουν σε τέλεια val διαχωρισιμότητα.
        Ο υπολειπόμενος shortcut είναι per-TTS-engine
        spectral fingerprinting —
        κάθε TTS generator αφήνει χαρακτηριστικά αρτεφάκτα
        που το μοντέλο αναγνωρίζει ανεξάρτητα από τη φωνή και
        τον codec.
        Η Phase~6+ προσθέτει OpenAI TTS ως τρίτο engine
        για να ελεγχθεί εάν αυτός ο shortcut γενικεύεται.

  \item \textbf{Visual-only συρρίκνωση στο class prior.}
        Confusion matrix \codeid{tn=0/fp=150/fn=0/tp=217} —
        το μοντέλο ετικετοποιεί κάθε sample ως spoof.
        \textbf{Δομική αιτία:}
        στην Phase~1–5, τα bonafide και TTS-spoof rows
        μιας δεδομένης πηγής μοιράζονται
        \textbf{byte-identical} lip features
        (ίδιο \codeid{source\_video\_id} → ίδιο \codeid{.npz}).
        Ένας BiGRU δεν μπορεί να διαχωρίσει δύο rows
        με ταυτόσημο input.
        Η Phase~6+ προσθέτει LivePortrait και Sonic
        ως visual-fake sources,
        όπου τα lip features \emph{διαφέρουν} μεταξύ bonafide και spoof.

  \item \textbf{Fusion ≈ audio-only.}
        Wav2vec2 fusion 0.9509 έναντι audio 0.9508 —
        αδιάκριτα στατιστικά.
        Το concat fusion δεν μπορεί να μεταφέρει cross-modal
        interaction όταν ένα branch είναι στο επίπεδο τύχης.
        Η Phase~6+ ελέγχει εάν το functional visual branch
        επιτρέπει στο fusion να υπερβεί το audio-only.
\end{enumerate}
